% DISCLAIMER ABSCHNITT

\section*{Eidesstattliche Erklärung}
Ich versichere hiermit, dass ich meine Studienarbeit mit dem Thema: „\titel“ selbstständig verfasst und keine anderen als die angegebenen Quellen und Hilfsmittel benutzt habe.

\begin{tabular}{@{}p{0.5\textwidth} p{0.35\textwidth}@{}}
    \\[0.3cm]
    {\centering Baden-Baden, \today\par} & {\centering \par} \\[-2.0ex]
    {\centering \rule{6cm}{0.4pt}\par} & {\centering \rule{6cm}{0.4pt}\par} \\
    {\centering Ort, Datum\par} & {\centering Unterschrift\par}
\end{tabular}



%% auskommentiert
\iffalse
\section*{Sperrvermerk} 
Die vorliegende Ausarbeitung mit dem Titel „\titel“ enthält vertrauliche Daten des Unternehmens \firma. Die Ausarbeitung darf nur dem Erst- und Zweitgutachter sowie befugten Mitgliedern 
des Prüfungsausschusses zugänglich gemacht werden.  
Eine Veröffentlichung und Vervielfältigung der Ausarbeitung ist nicht gestattet.  
Eine Einsichtnahme der Arbeit durch Unbefugte bedarf einer ausdrücklichen 
Genehmigung des Verfassers und des Unternehmens ARKU Maschinenbau 
GmbH. 
\fi

\section*{Gender-Disclaimer}
Die in der vorliegenden Arbeit verwendeten Personenbezeichnungen beziehen sich 
gleichermaßen auf weibliche, männliche und diverse Personen. Auf eine 
Doppelnennung und gegenderte Bezeichnung wird zugunsten einer besseren 
Lesbarkeit verzichtet.1

\section*{KI-Disclaimer}
Zur sprachlichen Überarbeitung einzelner Abschnitte wurde das Sprachmodell Gemini von Google verwendet. Die inhaltliche Verantwortung liegt vollständig beim Verfasser. Es wurden ausschließlich vorhandene, selbst verfasste Inhalte überarbeitet, nicht generiert. 
